\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage{kpfonts}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,intersections,through,backgrounds}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mdframed}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{theoremedefinition}[definition]{Théorème et définition}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\newtheorem*{notation}{Notation}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{rappel}{Rappel}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\setlist[enumerate,1]{label=(\roman*)}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet}

\renewcommand{\k}{\mathbf{k}}
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\U}{\mathbf{U}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\F}{\mathbf{F}}
\newcommand{\doubleaccent}{\H}
\renewcommand{\H}{\mathbf{H}}
\newcommand{\Fe}{\mathcal{F}}
\newcommand{\E}{\mathbf{E}}
\newcommand{\slcr}{\P}
\renewcommand{\P}{\mathbf{P}}
\newcommand{\Co}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\Normal}{\mathcal{N}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\parm}{\S}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\textempty}{\O}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\Sp}{\mathop{Sp}}
\newcommand{\im}{\mathop{Im}}
\newcommand{\Id}{\mathop{Id}\nolimits}
\newcommand{\Card}{\mathop{Card}}
\newcommand{\Aut}{\mathop{Aut}}
\newcommand{\Var}{\mathop{Var}}
\newcommand{\GL}{\mathop{GL}\nolimits}
\newcommand{\SO}{\mathop{SO}\nolimits}
\newcommand{\diff}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\Vect}{\mathop{Vect}\nolimits}
\newcommand{\car}{\mathbf{1}}

\parindent0pt

\usepackage{babel}
\usepackage{draftwatermark}

\everymath{\displaystyle}


\title{Ellipse de Steiner}

\author{Vincent-Xavier \bsc{Jumel}}
\date{4 décembre 2013}

\begin{document}
\maketitle

\SetWatermarkText{Brouillon}

\section*{Leçons}

\section*{Énoncé}


%http://www.texample.net/tikz/examples/polars-tangents-conic/
%http://tex.stackexchange.com/questions/25928/how-to-draw-tangent-line-of-an-arbitrary-point-on-a-path-in-tikz
%http://tex.stackexchange.com/questions/107902/how-do-i-make-tangents-to-ellipses-and-lines-parallel-to-these

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    \draw (0,0) ellipse (5 and 2) ;
    \tkzDefPoint(2.5,0){F1} \tkzDefPoint(-2.5,0){F2}
    \node[inner sep=0pt] (a) at ($(0,0)+(70:5 and 2)$) {} ;
    \draw (a) -- (-2.5,0) ; \draw (a) -- (2.5,0) ;
    \node[inner sep=0pt] (b) at ($(0,0)+(-20:5 and 2)$) {} ;
    \draw (b) -- (-2.5,0) ; \draw (b) -- (2.5,0) ;
    \tkzLabelPoint(F1){$F_1$}
    \tkzLabelPoint(F2){$F_2$}
    \tkzLabelPoint(a){$T_1$}
    \tkzLabelPoint(b){$T_2$}

    \tkzDefEquilateral(a,F1) \tkzGetPoint{C}
    \tkzDrawLine[add=2 and 2](a,C)

    \tkzDefEquilateral(b,F1) \tkzGetPoint{D}
    \tkzDrawLine[add=1.5 and .5](b,D)

    % Cette construction cache le fait que l'angle entre le fait que
    % l'angle PaF1 mesure 60° ?

    \tkzInterLL(a,C)(b,D) \tkzGetPoint{P}
    \tkzDrawPoints(a,b,F1,F2,P)
    \tkzLabelPoints(P)

    \tkzDrawLine(P,F1) \tkzDrawLine(P,F2)

  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{lemme}[de Poncelet]
  Soient $T_1$ et $T_2$ deux points de tangences d'une ellipse
  $\mathcal{E}$ de foyers $F_1$ et $F_2$. $P$ est le point d'intersection
  des deux tangentes en $T_1$ et $T_2$.

  Dans la configuration ci-dessus, les angles orienté sont tels que
  $(PF_1,PT_1)=(PT_2,PF_2)$
\end{lemme}

\begin{theoreme}[de Steiner]
  Soient $A,B,C$ trois points distincts, non alignés, d'affixes
  respectives $a,b, c$. Soit $P$ le polynôme $P=(X-a)(X-b)(X-c)$, de
  polynôme dérivé $P'=3(X-\omega_1)(X-\omega_2)$.

  Alors, l'ellipse de foyers $F_1$ et $F_2$, d'affixes $\omega_1$ et
  $\omega_2$, tangente en $T$ à un côté du triangle $ABC$ est tangente
  aux trois côtés en leurs milieux.
\end{theoreme}

\begin{remarque}
    La tangente en un point d'une ellipse est la bissectrice extérieure
    de ce point.
\end{remarque}

\begin{proof}[du théorème de Steiner]

  Si une ellipse est tangente en un point d'une droite $(PT_1)$ et que
  $(PF_1,PT_1)=(PT_2,PF_2)$, alors $(PT_2)$ est une tangente de
  l'ellipse.

  \begin{proof}[du lemme de Poncelet]
    Soient $T_1$ et $T_2$ deux points de tangences d'une ellipse
    $\mathcal{E}$ de foyers $F_1$ et $F_2$. $P$ est le point
    d'intersection des deux tangentes en $T_1$ et $T_2$.

    Soient $\sigma_{PT_i}$ et $\sigma_{PF_i}$ les symétries axiales par
    rapport à $(PT_i)$ et $(PF_i)$ pour $i\in\{1,2\}$.

    On pose $\rho_1=\sigma_{PF_1}\circ\sigma_{PT_1}$ et
    $\rho_2=\sigma_{PT_2}\circ\sigma_{PF_2}$, deux rotations de centre
    $P$. On va montrer que ces deux rotations sont les mêmes, et plus
    précisément que l'image d'un point est la même par ces deux
    rotations.

    Soient $F' = \sigma_{PT_1}(F_1)$ et $F'' = \sigma_{PT_2}(F_1)$

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
        \draw (0,0) ellipse (5 and 2) ;
        \tkzDefPoint(2.5,0){F1} \tkzDefPoint(-2.5,0){F2}
        \node[inner sep=0pt] (a) at ($(0,0)+(65:5 and 2)$) {} ;
        \draw (a) -- (-2.5,0) ; \draw (a) -- (2.5,0) ;
        \node[inner sep=0pt] (b) at ($(0,0)+(-25:5 and 2)$) {} ;
        \draw (b) -- (-2.5,0) ; \draw (b) -- (2.5,0) ;
        \tkzLabelPoint[left](F1){$F_1$}
        \tkzLabelPoint(F2){$F_2$}
        \tkzLabelPoint(a){$T_1$}
        \tkzLabelPoint(b){$T_2$}

        \tkzDefEquilateral(a,F1) \tkzGetPoint{C}
        \tkzDrawLine[add=2 and 2](a,C)

        \tkzDefEquilateral(b,F1) \tkzGetPoint{D}
        \tkzDrawLine[add=1.5 and .5](b,D)

        % Cette construction cache le fait que l'angle entre le fait que
        % l'angle PaF1 mesure 60° ?

        \tkzInterLL(a,C)(b,D) \tkzGetPoint{P}
        \tkzDrawPoints(a,b,F1,F2,P)
        \tkzLabelPoints(P)

        \tkzDrawLine(P,F1) \tkzDrawLine(P,F2)

        \tkzDefPointBy[reflection = over P--a](F1) \tkzGetPoint{F10}
        \tkzDrawPoint(F10) \tkzLabelPoint(F10){$F'$}
        \tkzDefPointBy[reflection = over P--b](F1) \tkzGetPoint{F11}
        \tkzDrawPoint(F11) \tkzLabelPoint(F11){$F''$}

        \tkzDrawSegments[dashed](F1,F10 F1,F11 F10,F11)
        \tkzDrawLine[red, add= 1 and 1](F1,F2)

      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    $\rho_1(F') = \sigma_{PF_1}\circ\sigma_{PT_1}(F') =
    \sigma_{PF_1}(F_1) = F_1$

    $d(P,F')=d(P,F_1)=d(P,F'')$ par symétries évidentes.  $F_2, T_1, F'$
    et $F_2,T_2,F''$ sont alignés dans cet ordre\footnote{voir le lien
    entre bissectrice extérieur et tangente}, donc $d(F_2,F') =
    d(F_2,T_1) + d(T_1,F') = d(F_2,T_1) + d(T_1,F_1) = cte = d(F_2,T_2 +
    d(T_2,F_1) = d(F_2,T_2) + d(T_2,F'') = d(F_2,F'')$.

    $F'$ et $F''$ sont à égales distances de $F_2$ et $P$, ils sont donc
    symétriques par rapport à la droite $(PF_2)$. On a donc :

    $\rho_2(F') = \sigma_{PT_2}\circ\sigma_{PF_2}(F') =
    \sigma_{PT_2}(F'') = F_1$

    $\rho_1(F') = \rho_2(F') \implies \rho_1 = \rho_2$. Les angles
    $(PT_1,PF_1)$ et $(PF_2,PT_2)$ sont donc définis par les mêmes
    rotations, ils sont donc égaux.

  \end{proof}

  Le théorème de Gauss-Lucas nous assure de la présence des racines du
  polynômes P' dans l'enveloppe convexe des racines du polynôme $P$.
  Plus précisément, il nous donne une méthode de calcul comme
  barycentre des racines de $P$.

  $P'=3(X-\omega_1)(X-\omega_2)$

  $P'=(X-a)(X-b) + (X-a)(X-c) + (X-b)(X-c)$

  On peut donc calculer la valeur en $a$ de deux façons différentes, et
  on obtient :

  $3(a-\omega_1)(a-\omega_2) = (a-b)(a-c) \iff 3\frac{a-\omega_1}{a-b}
  = \frac{a-c}{a-\omega_2}$.

  En prenant l'argument à droite et à gauche, on obtient que $(AB,AF_1)
  = (AF_2,AC)$.

  De la même façon, en prenant la valeur en $b$, on obtient le dernier
  résultat.

  Soit $I$ le milieu de $[AB]$. $I$ a pour affixe $\frac{b-a}2$.

  \newcommand{\ai}{\frac{b-a}2}
  $P'\left(\ai\right) =
  3\left(\ai-\omega_1\right)\left(\ai-\omega_2\right)$

  $P'\left(\ai\right) = \left(\ai -a\right)\left(\ai -b\right) +
  \left(\ai -a\right)\left(\ai -c\right) + \left(\ai -b\right)\left(\ai
  -c\right)$.

  En remarquant que $\left(\ai -a\right) = - \left(\ai -b\right)$, on
  obtient l'égalité $3\left(\ai-\omega_1\right)\left(\ai-\omega_2\right)
  = \left(\ai -a\right)\left(\ai -b\right)$, d'où on tire :

  $3\frac{\ai -\omega_1}{\ai -a} = \frac{\ai -b}{\ai -\omega_2}$ et par
  passage aux arguments, on en tire $(IA,IF_1) = (IF_2,IB)$.

  L'unicité du point de tangence permet de conclure que $I=T$.

\end{proof}

\end{document}
